
\phantomsection \label{subsubsec:SAE441}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE441}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE441}{SAÉ4.IOM.01}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Implémenter les réseaux et les protocoles sans fil dédiés à l'IoT} % SAÉ-IOM-43 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1gnlHk48g6Rzm_4SGFpcKIuEI8o_prYWNmC_4c3Gxp0s/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 5h CM/TD et 26h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{31h}, dont 5h CM/TD et 26h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {50}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{24}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{37} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé en Internet des Objets et Mobilité met
en place des réseaux sans fil et des protocoles de communications de
couches basses dédiées à l'IoT.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    Le professionnelle IOM est amené à concevoir un réseau constitué
d'objets connectés en utilisant une ou plusieurs technologies de
transmission sans fil. Il s'appuie sur les protocoles de niveaux 1, 2 et
3.\\
Dans ce cadre, il procède à~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  l'implémentation de protocoles simples de couches basses pour mettre
  en évidence l'adéquation des
  protocoles avec les contraintes et les besoins des cas d'usage\,;
\item
  la mise en place de différentes topologies associées aux technologies
  et applications dédiées IoT
 \,;
\item
  la mise en évidence de situations de communications dans les sens
  montant et descendant.
\end{itemize}
Il s'attache également à l'impact environnemental (empreinte carbone,
consommation énergétique, gain apporté, etc.) du réseau mis en oeuvre. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01IOM} \textit{Comprendre les architectures et spécificités des réseaux dédiés à l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des systèmes de transmissions pour l'accès à un réseau IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01IOM} \textit{Intégrer des systèmes électroniques et des systèmes d'exploitation embarqués}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des protocoles pour les réseaux de l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03IOM} \textit{Mettre en œuvre des applications et traiter des données issues des objets connectés}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R412}{\textcolor{ressourceC}{R4.06}} Anglais professionnel 2
\tabularnewline
\hyperlink{R413}{\textcolor{ressourceC}{R4.07}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Préparer l’insertion professionnelle
\tabularnewline
\hyperlink{R414}{\textcolor{ressourceC}{R4.08}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R441}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.09}} Réseaux sans fil pour l'IoT : MAC et routage
\tabularnewline
\hyperlink{R442}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.10}} Cryptographie
\tabularnewline
\hyperlink{R443}{\textcolor{ressourceC}{R4.IOM.11}} Réseaux sans fil pour l'IoT : Couche physique
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE441Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE441Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	Cette SAÉ permet aux étudiants de découvrir et de mettre en place des
réseaux sans fil et des protocoles de communication implémentant les
couches basses dédiés à l'IoT.\\
Les étudiants doivent mettre en place un réseau constitué d'objets
connectés en utilisant une ou plusieurs technologies de transmission
sans fil. Elle permet aussi de faire une découverte de protocoles de
niveaux 1, 2, et 3 nécessaire pour les ressources et SAÉ du semestre 5.\\
Les concepts et notions suivants pourraient être abordés à travers des
cas pratiques~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Implémentation de protocoles simples de couches basses pour mettre en
  évidence l'adéquation des protocoles
  avec les contraintes et les besoins des cas d'usage.
\item
  Mise en place de différentes topologies associées aux technologies et
  applications dédiées IoT.
\item
  Mise en évidence de situations de communications dans les sens montant
  et descendant.
\item
  Impact environnemental (empreinte carbone, consommation énergétique,
  gain apporté, etc.).
\end{itemize}
Les solutions déployées et étudiées dans cette SAÉ pourraient servir de
briques réutilisables dans les ressources et SAÉ suivantes du parcours
IOM.\\
Pourront être adressés~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Création de réseaux sans fil constitué d'objets connectés en utilisant
  une ou plusieurs des technologies
  étudiées dans les ressources \hyperlink{R441}{R4.IOM.09 "\textit{Réseaux sans fil pour l'IoT~: \textabbrv{MAC} et routage}"} et \hyperlink{R443}{R4.IOM.11 "\textit{Réseaux sans fil pour l'IoT~: Couche physique}"}.
\item
  Implémenter des protocoles simples de couches basses pour mettre en
  évidence l'adéquation des protocoles
  avec les contraintes et les besoins des cas d'usage.
\item
  Mettre en évidence les différentes topologies associées aux
  technologies et applications dédiées IoT.
\item
  Mettre en évidence des situations de communications dans les sens
  montant et descendant.
\item
  Exemples de matériels~: SDR, Arduino, téléphone (pilotage des objets),
  etc.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
